%% Based on a TeXnicCenter-Template by Gyorgy SZEIDL.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------
%
\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}%

\usepackage{amsmath}%
\usepackage{amsfonts}%
\usepackage{amssymb}%
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc} % as usual
\usepackage[english,czech]{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{url}
\begin{document}
{\Large IMS dokumentace k projektu}

\vspace{.5cm}

{\Huge\bf\sf 6. Model dopravního uzlu }

\vspace{.5cm}
{Michal Orsák (xorsak01), \texttt{xorsak01@stud.fit.vutbr.cz}}

{Martin Pavelka (xpavel27), \texttt{xpavel27@stud.fit.vutbr.cz}}
\vspace{0.5cm}

{\Large \today}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%povinná struktura http://perchta.fit.vutbr.cz/vyuka-ims/16

\section{Úvod}
V této práci je řešena stavba SHO \cite{IMS_sho} pro vlakové nádraží, kde neustále vcházejí narušitelé a narušují tak pravidelný řád dopravy. Model je sestaven podle dopravního uzlu v Coquelles u Calais, ale děje v něm odehrávající se  uplatňují i kdekoliv jinde. \\
Smyslem modelu je ukázat jaké opatření bude potřeba vynaložit pokud se bude situace zhoršovat podle současného trendu.
Experimenty pak ukazuji jaký vztah je mezi vyprovokováváním narušitelů k útoku a celkovým zpožděním vlaků.\\
Simulace má do 300 řádků čistého kódu, avšak nalézt důvěryhodné data se ukázalo jako neskutečný problém.
Kolem témata je obrovský informační ruch, spousta nevalidních informaci a ze strany společnosti provozující Eurotunnel informační embargo. 

\subsection{Informační zdroje}
\begin{itemize}
	\item Ze stranky společnosti provozující dopravní uzel se nám povedlo získat jen veřejně dostupné informace, které až na výjimky nejsou konkrétní. Např \cite{euroTunel}
	\item Informácie, ktoré neboli dostupné z oficiálneho webu tunela sme čerpaly z iných zdrojov, ktoré sme považovali za čo najviac dôveryhodné. V prípade, že sa nebolo možné dokázať samotnú dôveryhodnosť stránky sme sa snažili výsledky porovnávať z viacerých zdrojov pre čo najpresnejšie odrazenie skutočnosti.
	\item Informácie týkajúce sa samotného modelovania a simulácie ako aj dokumentáciu knižnice SIMLIB sme získali z prednášok, opori a zdrojom dostupným na stránkach \href{http://www.fit.vutbr.cz/~peringer/SIMLIB/}{SIMLIB}.
	\item Tabulky veřejně dostupých záznamu sezbíraných z informačních sererů \\
	(každý datum má odkaz) 
	útoky \ref{tab:attacks}
	počty osob v táboře \ref{tab:camp}
	počty strážníků \ref{tab:police}
	
\end{itemize}

\newpage\begin{table}[]
\centering
\label{tab:attacks}
\caption{\textbf{Intenzity útoků na Eurotunnel nebo vlaky do nej mířících}}
\begin{tabular}{lll}
Datum                                                                                                                                                              & Počet narušitelů & Doba nejdelšího zpoždění \\
\href{http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/1517050.stm}{30.08.2001}                                                                              & 44   &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/375927-problemy-s-uprchliky-uzavrely-tunel-pod-prulivem-la-manche.html}{25.07.2015}             &      & 3h  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376208-u-eurotunelu-zahynul-clovek-vtrhlo-tam-1500-migrantu.html}{28.07.2015}                   & 2000 &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376208-u-eurotunelu-zahynul-clovek-vtrhlo-tam-1500-migrantu.html}{29.07.2015}                   & 1500 &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376318-britanii-vytaci-francouzska-laxnost-pro-vas-tu-nebude-bezpecno-varoval-uprchliky-cameron.html}{30.07.2015} & n00  &  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376537-uprchlicka-krize-v-calais-britove-nabizeji-francouzum-ploty-a-psy.html}{31.07.2015}      & 800 (300 pokusu) & \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376630-do-britanie-se-v-calais-pokusilo-proniknout-1700-migrantu.html}{03.08.2015}              & 1700 & \\     
\href{http://www.independent.co.uk/news/uk/home-news/eurostar-trains-at-calais-delayed-by-migrant-trespassing-inside-the-channel-tunnel-10469506.html}{24.08.2015} & 2000 & 0.5 - 1h  \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/379358-uprchlici-na-strese-vlaku-zastavili-provoz-v-eurotunelu.html}{02.09.2015}                &      & 2h     \\
\href{http://www.express.co.uk/news/uk/609632/Channel-Tunnel-Eurotunnel-Eurostar-delays-migrant-crisis-large-scale-intrusion}{02.10.2015}     &  200 &        \\
\href{http://www.bbc.com/news/uk-34432386}{04.10.2015}                                                                                        &  120 &        \\
\href{http://www.lidovky.cz/francouzska-police-se-u-calais-stretla-s-desitkami-migrantu-pqb-/zpravy-svet.aspx?c=A151110_115309_ln_zahranici_msl}{10.11.2015} & 250 & \\
\href{http://www.bbc.com/news/uk-england-34569227}{19.10.2015}                                                                                &      & 1.5h   \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/388100-v-calais-opet-zasahovali-proti-migrantum.html}{02.12.2015}                               &  n * (10 až 50) & \\
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[]
\centering
\label{tab:camp}
\caption{\textbf{Počty osob v uprchlickém táboře}}
\begin{tabular}{lll}
Datum & odhad počtu osob \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/179642-francie-zlikvidovala-tabor-ilegalnich-imigrantu-u-calais.html}{xx.09.2009} & 300 (doba kdy byl tábor oficiálně zrušen) \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/351605-v-calais-se-vyhrocuje-situace-s-pristehovalci.html}{xx.10.2014} & 1400 až 1500 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/351605-v-calais-se-vyhrocuje-situace-s-pristehovalci.html}{24.10.2014} & 2300 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/375051-v-calais-vznikne-bezpecna-zona-pro-kamiony-bezence-do-ni-nepusti.html}{xx.01.2015} & 600 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/383878-starostka-calais-by-na-uprchliky-poslala-armadu.html}{xx.06.2015} & 300 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376431-nekolik-stovek-migrantu-se-opet-pokusilo-zdolat-eurotunel.html}{31.07.2015} & 5000 \\
\href{http://www.bbc.com/news/uk-england-34569227}{19.10.2015}                                                  & 6000 \\
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/388100-v-calais-opet-zasahovali-proti-migrantum.html}{02.12.2015}  & 4500 \\            
\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[]
\centering
\label{tab:police}
\caption{\textbf{Počty policistů střežících oblast}}
\begin{tabular}{lll}
\href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/376630-do-britanie-se-v-calais-pokusilo-proniknout-1700-migrantu.html}{03.08.2015} & 300 \\
\href{http://www.ibtimes.co.uk/calais-migrants-frustrated-zero-crossings-britain-clash-police-1528237}{11.11.2015} & 250 \\
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Ověřování aproximací a validity modelu}
Ze vstupních dat bylo odděleno posledních 20\% následně byl model odladěn, po té bylo otestováno zdali dokáže předpovídat zbytek dat.

\section{Rozbor tématu a použitých metod/technologií}
Témou projektu je modelovanie a simulácia dopravného uzla s jeho vlastnosťami. Zadanie sme konkretizovali na model tunelu v Coquelles a prepravu vlakmi Eurostar. Cieľom je simulácia vychádzajúca z čo najpresnjších reálnych dát a umožňujúca využitie v praxi. Problémom, ktorý sa snaží simulovať a analyzovať sú uprchlíci, ktorý odrážajú aktuálne problémy vo svete. \\

\subsection{Rozbor témy}

\begin{itemize}
\item \textbf{Proces normálnej prevádzky tunela}  začína odchodom vlaku do tunela. Z informácií na cestovných poriadkoch \href{http://jizdnirady.idnes.cz}{IDOS} sme zistili že vlaky odchádzajú každú hodinu pomocou čoho sme nadstavili správnu dobu generovania.

\item Ku každému odjazdu je potrebný aj samotný vlak. Počet vlakov je však nešpecifikovaný a presnosť tejto informácie môžeme zanedbať pretože vlaky prichádzajú z rôznych staníc a žiadne z nich nie sú vyhradené výhradne na prevoz cez tunel. 

\item Vlak nemôže odísť do tunela skorej ako 5 minút po poslednom vlaku. V špičke sa táto doba môže redukovať až na 3 minúty. Táto informácia je dostupná na stránke \href{http://batisseurs-tunnel.com/wp-content/uploads/2015/03/1-Le-Projet-Tunnel-sous-La-Manche_C1.pdf}{projektu tunela} 

\item Prechod tunelom má obmedzenú rýchlosť na 160 km/h pričom vlak je schopný prejsť na druhú stranu za 35 minút podľa oficiálnej stránky spoločnosti \href{http://www.eurotunnel.com/uk/trade/coach-operators/faqs/}{Eurotunel}. Následne vlak opúšta tunel a odchádza do svojej cieľovej stanice.

\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{Systém uprchlíkov} začína ich pokusom o vstup do tunelu. Informácie zo stránky týždeníka \href{http://www.tyden.cz/rubriky/zahranici/evropa/uprchlici-vs-eurotunel-zprisneni-bezpecnosti-zlepsilo-situaci_352225.html}{Týden} priemerne 150 ľudí denne sa snaží dostať do tunela. Utečenci sa zhromažďujú do väčších skupín z ktorých podníkajú invázie.

\item V prípade že sa uprchlíci objavia na trati aktivizuje sa ochranka, ktorá uprchlíkov odvedie a musí sa opäť vrátiť na miesto. Čas na opetovné zaktivizovanie policajných zložiek sme sa rozhodli vypočítať pomocou vzorca t = (s / v) / n => (2km / 6 km/h) / 370 = 3.24 s
\begin{itemize}
\item s: vzdialenosť od terminálu po konec pevniny, kam by sa utečenci mohli dostať z informácie získanej pomocou \href{https://www.google.cz/maps/dir/50.9224252,1.7813966/50.9192182,1.809623/@50.9190187,1.7868186,15z/data=!3m1!4b1!4m2!4m1!3e0}{Google Maps}
\item n: počet policajných zložiek pomocou informácie z \href{http://zahranicni.eurozpravy.cz/eu/127427-najezdy-uprchliku-na-eurotunnel-pokracuji-nemaji-duvod-prestat-rekl-policista/}{Eurospráv} 
\item v: Rýchlosť, ktorou je schopný policajt bežať podľa informácií z \href{http://askville.amazon.com/fast-human-run-average/AnswerViewer.do?requestId=56846253}{Askville} 
\end{itemize}

\end{itemize}

\begin{itemize}

\item \textbf{Vstupom uprchlíkov na kolaje} začína systém ich zadržania a uvedenia trate opäť do prevádzky, ktoré môže trvať podľa zdrojov z \href{http://www.novinky.cz/zahranicni/evropa/379358-uprchlici-na-strese-vlaku-zastavili-provoz-v-eurotunelu.html}{Novinky.cz} a \href{http://www.bbc.com/news/uk-34432386}{BBC} približne 2 až 3 hodiny. Po tejto dobe dochádza k obnoveniu vlakového spojenia.

\end{itemize}

\subsection{Použite postupy}

V projekte sme využili objektovo orientovaný programovací jazyk C++, ktorý dobre odráža prvky objektov reálneho sveta. Na implementáciu samotného modelu sme použili doporučenú knižnicu SIMLIB, ktorá spĺňa všetky požiadavky potrebné na vytvorenie programového modelu. 

\subsection{Původ použitých metod/technlogii}

Metódy a spôsoby implementácie simulačného modelu, ktoré sme v projekte využili sú zahrnuté predovšetkým v knižnici SIMLIB, ktorá je ponúka programátorovi prostredníctvom preddefinovaných funkcií a štruktúr. 


\section{Koncepce - modelářská témata}

Projekt sme implementovali s použitím čo najväčšiej mieri abstrakcie reálneho modelu, pričom sme sa snažili zachovať všetky podstatné procesy a udalosti aby čo najlepšie pomohol analyzovať problémy z experimentálnej časti dokumentu.

\subsection{Způsob vyjádření konceptuálního modelu}
Príchody vlakov sú generované s intervalom 1 hodina. Z pohľadu nášho modelu môžme zanedbať meškania vlakov prichádzajúcich k tunelu pretože počas našich pozorovaní k žiadnym výraznejším problémom mimo tým s uprchlíkmi nedochádzalo. Vlaky následne odchádzajú a hromadia sa pred vstupom do tunela, do ktorého vstupujú len v prípade, že je nadstavený príznak "tunel volný", ktorý je následne zabraný po dobu 3 až 5 minút po ktorých je opäť uvoľnený čím zapezpečíme fakt dodržiavania vzdialenosti medzi vlakmi. Vlak časovým prechodom prechádza do stavu, keď opúšťa tunel a následne celý systém. Meškania v tunely sú z pohľadu nášho modelu zanedbatelnej dĺžky rovnako ako aj zmeny vzdialenosti medzi vlakmi v tunely.\\

Invázie uprchlíkov sú generované s normálným časovým rozložením 5 minút až 7 dní. S touto hodnotou sa dá experimentovať podľa aktuálnej situácie a nálad medzi utečencami. Jednotlivý uprchlíci sú generovaný s intervalom 8.7 minúty pričom sa následne zhromaždujú. Ak je aktivovaný stav, indikujúci inváziu uprchlíci prechádzajú do prechodu, kde sa nachádzajú na trati. Ak je dostupný policajt v prechode "ochranka" tak je uprchlík odvádzaný zo systému. \\

V prípade, že sú uprchlíci na trati tak príznak "tunel volný" prechádza do príznaku "tunel obsadený" čím sa zabráni vstupu vlakov do tunela. Ak je dostupný aspoň jeden policajt stav sa pozdrží na 2 až 3 hodiny, kým sa skončí policajná akcia a potom je stav volného tunela opäť navrátený. Policajti sú potom jednotlivo pozdržaný časovým prechodom po dobu 3.24 sekundy. Zmena tohto času je zanedbatelná pri vysokom počte policajtov, ktorý sa nachádzajú v tuneli.

\subsection{Formy konceptuálního modelu}

Návrh modelu sme realizovali pomocou Petriho siete, v ktorej sme pomocou farebného prevedenia jasne odlíšili jednotlivé procesy systému kvôli lepšiej prehladnosti. \\
\includegraphics[scale=0.4]{ims_project.png}

\section{Architektura simulačního modelu}

Architektúra modelu je založená na implementovaní jednotlivých tried rozdelených na: 

\begin{itemize}
\item Generátory jednotlivých entít, ktoré vstupujú do systému 
\item Udalosti odzrkadlujúce deje, ktoré sa vyskutujú v modeli
\item Procesi odrážajúce chovanie sa celého systému
\end{itemize}

\subsection{Vztah mezi modelem a realitou}

\begin{itemize}

\item Proces prechodu vlaku tunelom a následné opustenie systému na jeho konci implementujeme pomocou triedy procesu \textbf{Trip}. 

\item Proces uprchlíkov je implementovaný pomocou triedy  \textbf{Intruder}. Uprchlík čaká na nasledujúcu inváziu a ak nastane zaberie tunel funkciou seize a pasivuje sa. Ak je odstránený potom tunel vráti pomocou release.

\item Ochranka je implementovaná procesom \textbf{SecurityCheck}, ktorá ak zistí, že je obsadený vstup do tunela a nachádza sa v ňom uprchlík aktivuje dokončenie procesu uprchlíka.

\item Generovanie uprchlíkov je riadené udalosťou \textbf{IntruderGenerator}, kde sa nadstaví čas nasledujúcej aktivácie na moment príchodu ďalšieho uprchlíka.

\item Generovanie invázie riadi trieda udalosti \textbf{InvasionGenerator} s nadstavením času nasledujúcej aktivácie invázie podľa parametrov.

\item Prichádzanie nových vlakov zabezpečuje generátor \textbf{TrainDispatcher} s aktiváciou nasledujúceho vlaku.

\item Udalosť \textbf{SecurityGenerator} genetuje nový proces ochranky v zadanom čase.

\end{itemize}

\section{Podstata simulačních experimentů a jejich průběh}
\subsection{Postup experimentování}
\begin{itemize}
 \item Zkracování intervalů útoků narušitelů - Experiment má za úkol objasnit vztah mezi dobou mezi útoky a následnými následky útoku, 
       zejména pak má prokázat jeli potřeba jeli při menším počtu útoků potřeba větší ostraha. 
 \item Změna přílivu narušitelů - Experiment má za úkol vykreslit scénář se zvyšující se intenzitou imigrace. 
 
\end{itemize}
\subsection{Průběh jednotlivých experimentů}
\subsection{Závěr jednotlivých experimentů}


\section{Shrnutí simulačních experimentů a závěr}




\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{IMS_sho}
 Peringer, P. (17.9.2015) Modelování a simulace. Systémy hromadné obsluhy, slide 136
 \href{https://www.fit.vutbr.cz/study/courses/IMS/public/prednasky/IMS-4.pdf}{https://www.fit.vutbr.cz/study/courses/IMS/public/prednasky/IMS-4.pdf}

\bibitem{tunelProject}
  Channel Tunnel Project Overview
  \emph{Projekt tunelu},
  Pierre-Jean Pompée.
 
\bibitem{IDOS}
  Jizdni řády IDNES
  \emph{Portál pre jízdne řády},
  www.http://jizdnirady.idnes.cz/.
  
\bibitem{euroTunel}
  Eurotunel
  \emph{Oficiálna stránka eurotunelu},
  http://www.eurotunnel.com/.
  
 \bibitem{tyden}
  Týden.cz
  \emph{Týdeník Týden},
  http://www.tyden.cz.
  
  \bibitem{mapsGoogle}
  Mapy Google
  \emph{Mapy od spoločnosti Google},
  http://www.maps.google.com
  
  \bibitem{euroSpravy}
  Eurosprávy.cz
  \emph{Správy od portálu Eurosprávy},
  http://zahranicni.eurozpravy.cz
  
  \bibitem{askAmazon}
  Askville Amazon
  \emph{Otázkový portál Amazon},
  http://askville.amazon.com.
  
  \bibitem{novinky}
  Novinky.cz
  \emph{Spravodajský portál Novinky},
  http://www.novinky.cz.
  
  \bibitem{bbc}
  BBC
  \emph{Spravodajský portál BBC},
  http://www.bbc.com.
  
  \bibitem{fit}
  FIT VUT Brno,
  \emph{Skriptá predmetu IMS},
  Petr Peringer,
  www.fit.vutbr.cz.
  
  \bibitem{simlib}
  SIMLIB,
  \emph{Oficiálne stránky knižnice SIMLIB},
  Petr Peringer, 27. March 2014, 
  http://www.fit.vutbr.cz/~peringer/SIMLIB/.


\end{thebibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
